# Название

Сбор и аналитическая обработка информации о сетевом трафике

## Цель

1. Развить практические навыки использования современного стека инструментов сбора и аналитической обработки информации о сетвом трафике
2. Освоить базовые подходы блокировки нежелательного сетевого трафика
3. Закрепить знания о современных сетевых протоколах прикладного уровня

## ️Исходные данные

1. Ноутбук
2. Программа Wireshark
3. Утилита Zeek
4. Язык программирования Python

## ️Варианты решения задачи

### Вариант 1

1. Собрать сетевой трафик с помощью Wireshark
2. Выделить метаинформацию сетевого трафика с помощью утилиты Zeek
3. Собрать данные об источниках нежелательного трафика из общедоступных источников – https://github.com/StevenBlack
4. Написать программу на любом удобном языке(python,bash,R...),котрая подсчитывает процентнежелательного трафика в собранном на этапе 1.

### Вариант 2

1. Собрать и выделить метаинформацию сетевого трафика с помощью утилиты Zeek
2. Собрать данные об источниках нежелательного трафика, например – https://github.com/StevenBlack
4. Написать программу на любом удобном языке(python,bash,R...),котрая подсчитывает процентнежелательного трафика в собранном на этапе 1.

## ️Общий план выполнения

В ходе работы был использован Вариант 1

## Содержание ЛР

### Шаг 1. Собрать сетевой трафик (объемом не менее 100 Мб)

Для сбора сетевого трафика воспользуемся Программой Wireshark
Выберем сетевой интерфейс (в нашем случае en0)
![](img/img1.png)

Собираем трафик
![](img/img2.png)

Cохраняем в формате, который хорошо воспринимает утилита Zeek
![](img/img3.png)

### Шаг 2. Выделить метаинформацию сетевого трафика

Утилита Zeek распределит метаинформацию о трафике в соответствующие папки по протоколам. Воспользуемся ей
![](img/img4.png)

Нас интересуют прежде всего DNS запросы (файл dns.log). Открыв его увидим необходимую нам информацию в формате TSV
![](img/img5.png)

### Шаг 3. Собрать данные об источниках нежелательного трафика

Воспользуемся репозиторием https://github.com/StevenBlack/hosts.
С помощью команды для терминала cat объединяем несколько файлов с источниками 
нежелательных доменов в один.
![](img/img6.png)

Затем фильтруем файл с помощью команды cut таким образом, чтобы остались только доменные имена
![](img/img7.png)

Таким образом был получен файл, с которым можно работать для вычленения нежелательных dns адресов из нашего трафика
![](img/img8.png)

### Шаг 4. Написать программу, котрая подсчитывает процент нежелательного трафика

```
import csv

traffic = signif = 0
trafficlist = list()
with open("signif") as signiffile, open("dns.log") as dns:
	for signifline in signiffile.readlines():
		if((signifline.find("[")==-1)&(signifline!="\n")):
			trafficlist.append(signifline.strip())
	meta = csv.reader(dns, delimiter="\x09")
	for row in meta :
		try:
			traffic+=1
			if(row[9] in trafficlist):
				signif+=1
				print(row[9]+" is signif")
		except IndexError:
			pass
	signiffile.close
	dns.close
print(str(signif*100/traffic) + "%" + "  signif traffic")
```

## ️Оценка результата

После запуска программы были получены следующие результаты:
![](img/img9.png)

Таким образом, процент нежелательного трафика составляет 6, что велико для столь короткого теста

## ️Вывод 

В результате выполнения работы я освоил основные инстументы для захвата и дальнейшего анализа трафика, такие как WireShark и Zeek. Также с помощью средств программирования были получены практические знания по написанию скрипта для определения процентажа нежелательного трафика.
